% \input{xx_common_include}
\documentclass[Hugo.tex]{subfiles}
\lehead{Livre cinquième — En marche}


\begin{document}
% \setcounter{page}{97}
\part{Livre cinquième — En marche}
% \setcounter{chapter}{0}

\newpage\null\thispagestyle{empty}\newpage

\titel{\eins}\footnote{Auguste Vacquerie (1819–1895), écrivain et photographe, était encore lycéen lorsqu'il devint un proche de Victor Hugo, qu'il admirait. C'est par son intermédiaire que son frère Charles rencontra Léopoldine. Il suivit Victor Hugo en exil dans les îles anglo-normandes.}
\gedicht{}
Et toi, son frère, sois le frère de mes fils.\\
Cœur fier, qui du destin relèves les défis,\\
Suis à côté de moi la voie inexorable.\\
Que ta mère au front gris soit ma sœur vénérable !\\
Ton frère dort couché dans le sépulcre noir ;\\
Nous, dans la nuit du sort, dans l'ombre du devoir,\\
Marchons à la clarté qui sort de cette pierre.\\
Qu'il dorme, voyant l'aube à travers sa paupière !\\
Un jour, quand on lira nos temps mystérieux,\\
Les songeurs attendris promèneront leurs yeux\\
De toi, le dévouement, à lui, le sacrifice.\\
Nous habitons du sphinx\footnote{Voir \hyperlink{page.71}{note 3, p. 71.}} le lugubre édifice ;\\
Nous sommes, cœurs liés au morne piédestal,\\
Tous la fatale énigme et tous le mot fatal.\\
Ah ! famille ! ah ! douleur ! ô sœur ! ô mère ! ô veuve\footnote{Selon Pierre Albouy, cette triple exclamation désigne Mme Lefèvre, sœur de Charles et Auguste Vacquerie, qui avant la mort de son frère avait déjà perdu son mari et ses deux fils.} !\\
\clearpage{}
Ô sombres lieux, qu'emplit le murmure du fleuve !\\
Chaste tombe jumelle au pied du coteau vert !\\
Poëte, quand mon sort s'est brusquement ouvert,\\
Tu n'as pas reculé devant les noires portes\footnote{Pierre Laforgue signale que ces «noires portes» font écho aux «portes de la nuit» que le poète aspire à franchir dans «Veni, vidi, vixi» (IV, XIII, \hyperlink{page.81}{p. 81}).},\\
Et, sans pâlir, avec le flambeau que tu portes,\\
Tes chants, ton avenir que l'absence interrompt,\\
Et le frémissement lumineux de ton front,\\
Trouvant la chute belle et le malheur propice,\\
Calme, tu t'es jeté dans le grand précipice !\\
Hélas ! c'est par les deuils que nous nous enchaînons.\\
Ô frères, que vos noms soient mêlés à nos noms !\\
Dieu vous fait des rayons de toutes nos ténèbres.\\
Car vous êtes entrés sous nos voûtes funèbres ;\\
Car vous avez été tous deux vaillants et doux ;\\
Car vous avez tous deux, vous rapprochant de nous\\
À l'heure où vers nos fronts roulait le gouffre d'ombre,\\
Accepté notre sort dans ce qu'il a de sombre,\\
Et suivi, dédaignant l'abîme et le péril,\\
Lui, la fille au tombeau, toi, le père à l'exil !\\
\end{verse}
\raggedleft{} Jersey, Marine-Terrace, 4 septembre 1852\footnote{La date, identique à celle du poème précédent et fictive elle aussi, unit les poèmes ds deux frères Vacquerie et établit une continuité entre les deux livres.}.

\titel{\zwei}\footnote{André van Hasselt (1806–1874), poète belge que Hugo rencontra au cours de son exil à Bruxelles.}
\gedicht{}
Enfant, laisse aux mers inquiètes\\
Le naufragé, tribun ou roi ;\\
Laisse s'en aller les poëtes !\\
La poésie est près de toi.\\!
Elle t'échauffe, elle t'inspire,\\
Ô cher enfant, doux alcyon\footnote{Oiseau légendaire de la mythologie grecque, qui passait pour bâtir son nid sur les flots.},\\
Car ta mère en est le sourire,\\
Et ton père en est le rayon.\\!
Les yeux en pleurs, tu me demandes\\
Où je vais, et pourquoi je pars.\\
Je n'en sais rien ; les mers sont grandes ;\\
L'exil s'ouvre de toutes parts.\\!
Ce que Dieu nous donne, il nous l'ôte.\\
Adieu, patrie ! adieu, Sion\footnote{Jérusalem, d'où les juifs furent emmenés en captivité à Babylone.} !\\
\clearpage{}
Le proscrit n'est pas même un hôte,\\
Enfant, c'est une vision.\\!
Il entre, il s'assied, puis se lève,\\
Reprend son bâton et s'en va.\\
Sa vie erre de grève en grève\\
Sous le souffle de Jéhovah.\\!
Il fuit sur les vagues profondes,\\
Sans repos, toujours en avant.\\
Qu'importe ce qu'en font les ondes !\\
Qu'importe ce qu'en fait le vent !\\!
Garde, enfant, dans ta jeune tête\\
Ce souvenir mystérieux,\\
Tu l'as vu dans une tempête\\
Passer comme l'éclair des cieux.\\!
Son âme aux chocs habituée\\
Traversait l'orage et le bruit.\\
D'où sortait-il ? De la nuée.\\
Où s'enfonçait-il ? Dans la nuit.\\
\end{verse}
\raggedleft{} Bruxelles, juillet 1852.

\chapter{\centering \drei}
\lohead{III.\@ Écrit en 1846}

\center{ \Large Écrit en 1846}
\bigskip

«  \ldots\ Je vous ai vu enfant, monsieur, chez votre respectable mère, et nous sommes même un peu parents, je crois. J'ai applaudi à vos premières odes, *la Vendée, Louis XVII\footnote{Publiée respectivement en 1819 et 1822, ces deux odes sont représentatives de l'inspiration catholique et légitimiste des premiers poèmes de Hugo. En revanche «À la Colonne de la place Vendôme» (1827) célèbre la gloire napoléonienne.} \ldots\* Dès 1827, dans votre ode dite *À la colonne,* vous désertiez les saines doctrines, vous abjuriez la légitimité ; la faction libérale battait des mains à votre apostasie. J'en gémissais \ldots\ Vous êtes aujourd'hui, monsieur, en démagogie pure, en plein jacobinisme\footnote{Doctrine révolutionnaire d'abord modérée puis plus radicale, synonyme pour les royalistes de fanatisme sanguinaire, les Jacobins ayant été les principaux artisans de la Terreur.}. Votre discours d'anarchiste sur les affaires de Galicie\footnote{Allusion au discours de Hugo sur la Pologne (voir \hyperlink{page.58}{note 1, p.58}), en réalité assez modéré.} est plus digne du tréteau d'une Convention\footnote{Régime d'assemblée qui gouverna la France du 21 septembre 1792 au 26 octobre 1795.} que de la tribune d'une chambre des pairs. Vous en êtes à la carmagnole\footnote{Chant révolutionnaire, mais aussi nom donné aux discours de Barère (le rapporteur du Comité de salut public) à la Convention.} \ldots\ Vous vous perdez, je vous le dis. Quelle est donc votre ambition ? Depuis ces beaux jours de
\clearpage{}
votre adolescence monarchique, qu'avez-vous fait ? où allez-vous ? \ldots\  »

\bigskip

\raggedleft{} (Le marquis du C. d'E \ldots\footnote{Le marquis Charles Louis Alexandre de Coriolis d'Espinouse (1772–1831), poète royaliste que Hugo a pu rencontrer à la Société des bonnes lettres, mais qui n'a semble-t-il pas été proche de sa famille. La lettre qui lui est attribuée est ouvertement fictive, puisque sa date est postérieure à la mort du marquis. Il est ici la personification d'un conservatisme dépassé.} — \textit{Lettre à Victor Hugo}, Paris, 1846.)

\poemtitle*{I}
\begin{verse}
\poemlines{5}
\setlength{\vrightskip}{-3em}
\verselinenumbersleft{}

Marquis, je m'en souviens, vous veniez chez ma mère.\\
Vous me faisiez parfois réciter ma grammaire ;\\
Vous m'apportiez toujours quelque bonbon exquis ;\\
Et nous étions cousins quand on était marquis.\\
Vous étiez vieux, j'étais enfant ; contre vos jambes\\
Vous me preniez, et puis, entre deux dithyrambes\footnote{À l'origine, poème lyrique en l'honneur de Dionysos. Le mot revêt des connotations péjoratives et désigne un éloge exagéré et pompeux.}\\
En l'honneur de Coblentz\footnote{Ville d'Allemagne où se son réfugié, en 1791, les frères de Louis XVI et de nombreux autres aristocrates émigrés: ce fut un haut lieu de la Contre-Révolution.} et des rois, vous contiez\\
Quelque histoire de loups, de peuples châtiés,\\
D'ogres, de jacobins, authentique et formelle,\\
Que j'avalais avec vos bonbons, pêle-mêle,\\
Et que je dévorais de fort bon appétit\\
Quand j'étais royaliste et quand j'étais petit.\\
\clearpage
J'étais un doux enfant, le grain d'honnête homme.\\
Quand, plein d'illusions, crédule, simple, en somme,\\
Droit et pur, mes deux yeux sur l'idéal ouverts,\\
Je bégayais, songeur naïf, mes premiers vers,\\
Marquis, vous leur trouviez un arrière-goût fauve,\\
Les Grâces vous ayant nourri dans leur alcôve ;\\
Mais vous disiez : « Pas mal ! bien ! c'est quelqu'un qui naît ! »\\
Et, souvenir sacré ! ma mère rayonnait.\\
Je me rappelle encor de quel accent ma mère\\
Vous disait : « Bonjour. » Aube ! avril ! joie éphémère !\\
Où donc est ce sourire ? où donc est cette voix ?\\
Vous fuyez donc ainsi que les feuilles des bois,\\
Ô baisers d'une mère ! aujourd'hui, mon front sombre,\\
Le même front, est là, pensif, avec de l'ombre,\\
Et les baisers de moins et les rides de plus !\\
Vous aviez de l'esprit, marquis. Flux et reflux,\\
Heur, malheur, vous avaient laissé l'âme assez nette ;\\
Riche, pauvre, écuyer de Marie-Antoinette,\\
Émigré, vous aviez, dans ce temps incertain,\\
Bien supporté le chaud et le froid du destin.\\
Vous haïssiez Rousseau, mais vous aimiez Voltaire\footnote{Parce que Voltaire est favorable à un despotisme éclairé là où Rousseau plaide pour la souveraineté du peuple.}.\\
Pigault-Lebrun\footnote{Pigault-Lebrun (1753–1835): auteur de romans et de vaudevilles jugés médiocres, mais qui n'ont rien d'austère. L'adjectif est employé ironiquement.} allait à votre goût austère,\\
Mais Diderot était digne du pilori\footnote{En raison de son matérialisme.}.\\
Vous détestiez, c'est vrai, madame Dubarry,\\
\clearpage
Tout en divinisant Gabrielle d'Estrée\footnote{L'opposition entre Mme Dubarry, favorite scandaleuse de Louis XV, de naissance populaire, et Gabrielle d'Estrées, favorite d'Henri IV, de naissance noble mais détestée des aristocrates comme du peuple, suggère l'inconséquence des goûts du marquis.}.\\
Pas plus que Sévigné, la marquise lettrée,\\
Ne s'étonnait de voir, douce femme rêvant,\\
Blêmir au clair de lune et trembler dans le vent,\\
Aux arbres du chemin, parmi les feuilles jaunes,\\
Les paysans pendus par ce bon duc de Chaulnes\footnote{Hugo associe, semble-t-il, les lettres d'octobre 1675, où Mme de Sévigné parle de pendaisons auxquelles elle n'a pas assisté, ordonnées par le duc de Chaulnes contre la révolte de Bretagne, région dont il était gouverneur, et la lettre du 11 septembre de la même année, dans laquelle elle écrit: «Nous avons trouvé ce matin deux grands vilains pendus à des arbres sur le grand chemin; nous n'avons pas comptris pourquoi des pendus; car le bel air des grands chemins, il me semble que ce sont des roués; nous avons été occupés à deviner cette nouveauté; ils faisaient une fort vilaine mine.»},\\
Vous ne preniez souci des manants qu'on abat\\
Par la force, et du pauvre écrasé sous le bât.\\
Avant quatre-vingt-neuf, galant incendiaire,\\
Vous portiez votre épée en quart de civadière\footnote{Nom d'une voile, dont Hugo explicite l'emploi sur le manuscrit: «On disait aussi épée en verrou. La civadière est la vergue dans le beaupré — les ducs, les pairs et les maréchaux portaient l'épée en civadière tout à fait horizontale. Les moindres gentilshommes portaient demi ou quart de civadière, selon la hauteur de leur talon.»} ;\\
La poudre\footnote{Celle dont les aristocrates couvraient leur perruque.} blanchissait votre dos de velours ;\\
Vous marchiez sur le peuple à pas légers — et lourds.\\
\clearpage
Quoique les vieux abus n'eussent rien qui vous blesse,\\
Jeune, vous aviez eu, vous, toute la noblesse,\\
Montmorency, Choiseul, Noaille\footnote{Trois aristocrates favorables aux idées des Lumières: le duc de Choiseul (1719–1785), principal ministre d'État de Louis XV, proche des encyclopédistes, soutenait les parlements; le duc de Montmorency-Laval (1766–1826) et le vicomte de Noailles (1756–1804), députés aux états généraux de 1789, plaidèrent pour l'abolition des privilèges.}, esprits charmants,\\
Avec la royauté des querelles d'amants ;\\
Brouilles, roucoulements ; Bérénice avec Tite\footnote{En dépit de son amour pour Bérénice, l'empereur romain Titus la renvoya, leur passion fragilisant son pouvoir. Leur histoire a été rendue célèbre par les pièces que lui ont consacrées Corneille et Racine.}.\\
La Révolution vous plut toute petite ;\\
Vous emboîtiez le pas derrière Talleyrand\footnote{Talleyrand (1754–1838), député du clergé aux états généraux, se rallia au  tiers états et fit voter la nationalisation des biens du clergé.} ;\\
Le monstre vous sembla d'abord fort transparent,\\
Et vous l'aviez tenu sur les fonts de baptême.\\
Joyeux, vous aviez dit au nouveau-né : Je t'aime !\\
Ligue ou Fronde\footnote{Deux événements historiques à la lumière desquels le marquis tente de comprendre la Révolution. Pendant les guerres de Religion, la Ligue, représentée principalement par les Guise, et qui s'était donné pour mission de défendre la foi catholique, devint influente au point de menacer le pouvoir d'Henri III dont elle contestait la légitimité, allant jusqu'à dresser des barricades dans Paris. Elle combattit ensuite Henri IV jusqu'à sa conversion. Durant la minorité de Louis XIV, la fronde fut une période de contestation de l'absolutisme qui donna lieu à une série de révoltes, menées par les parlements puis par des princes inquiets de perdre leur rôle politique.}, remède au déficit, protêt\footnote{Acte constatant le non-paiement d'une créance. La Révolution à ses débuts apparaissait au marquis comme une protestation légitime.},\\
\clearpage
Vous ne saviez pas trop au fond ce que c'était ;\\
Mais vous battiez des mains gaîment, quand Lafayette\footnote{Le marquis de La Fayette (1757–1834) combattit pour l'indépendance américaine, fut député de la noblesse aux états généraux de 1789 où il soutint Mirabeau et fit voter la création de la garde nationale dont il obtint le commandement après la prise de la Bastille. En ce sens, il s'occupa comme d'un nouveau-né du «monstre» qu'allait devenir la Révolution aux yeux du marquis (sur Léviathan, voir \hyperlink{page.69}{note 1, p. 69}).} \\
Fit à Léviathan sa première layette.\\
Plus tard, la peur vous prit quand surgit le flambeau.\\
Vous vîtes la beauté du tigre Mirabeau\footnote{Mirabeau (1749–1791), journaliste et homme politique, jacobin, célèbre pour sa laideur mais surtout pour la puissance de son éloquence révolutionnaire. Il compte parmi les rédacteurs de la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen.}.\\
Vous nous disiez, le soir, près du feu qui pétille,\\
Paris de sa poitrine arrachant la Bastille,\\
Le faubourg Saint-Antoine\footnote{Quartier populaire proche de la Bastille, où vivaient surtout des artisans et des ouvriers, et qui fut renommé «Faubourg de Gloire» pendant la Révolution.} accourant en sabots,\\
Et ce grand peuple, ainsi qu'un spectre des tombeaux,\\
Sortant, tout effaré, de son antique opprobre,\\
Et le vingt juin, le dix août, le six octobre\footnote{Dates majeures de la Révolution (le serment du Jeu de Paume le 20 juin 1789, l'assaut des Tuileries et la chute de la royauté le 10 août 1792, l'invasion du château de Versailles par la foule le 6 octobre 1789; le roi est alors emmené à Paris et ratife la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen).},\\
Et vous nous récitiez les quatrains que Boufflers\footnote{Le chevalier de Boufflers (1738–1815), auteur de poèmes académiques et mondains, émigra en 1792.}\\
Mêlait en souriant à ces blêmes éclairs.\\
\clearpage
Car vous étiez de ceux qui, d'abord, ne comprirent\\
Ni le flot, ni la nuit, ni la France, et qui rirent ;\\
Qui prenaient tout cela pour des jeux innocents ;\\
Qui, dans l'amas plaintif des siècles rugissants\\
Et des hommes hagards, ne voyaient qu'une meute ;\\
Qui, légers, à la foule, à la faim, à l'émeute,\\
Donnaient à deviner l'énigme du salon ;\\
Et qui, quand le ciel noir s'emplissait d'aquilon,\\
Quand, accroupie au seuil du mystère insondable,\\
La Révolution se dressait formidable,\\
Sceptiques, sans voir l'ongle et l'œil fauve qui luit,\\
Distinguant mal sa face étrange dans la nuit,\\
Presque prêts à railler l'obscurité difforme,\\
Jouaient à la charade avec le sphinx\footnote{Voir \hyperlink{page.71}{note 3, p. 71}.} énorme.\\
Vous nous disiez : « Quel deuil ! les gueux, les mécontents,\\
« Ont fait rage ; on n'a pas su s'arrêter à temps.\\
« Une transaction eût tout sauvé peut-être.\\
« Ne peut-on être libre et le roi rester maître ?\\
« Le peuple conservant le trône eût été grand. »\\
Puis vous deveniez triste et morne ; et, murmurant :\\
« Les plus sages n'ont pu sauver ce bon vieux trône.\\
« Tout est mort ; ces grands rois, ce Paris Babylone\footnote{Voir \hyperlink{page.90}{note2, p. 90}.},\\
« Montespan et Marly, Maintenon et Saint-Cyr\footnote{Mme de Montespan (1641–1707) et Mme de Maintenon (1635–1719), favorites de Louis XIV, séjournèrent toutes deux au château de Marly, pillé pendant la Révolution et détruit sous l'Empire. La seconde fonda à Saint-Cyr la Maison royale de Saint-Louis, pensionnat pour jeunes filles nobles sans fortune, fermé en 1792.} ! »\\
\clearpage
Vous pleuriez. — Et, grand Dieu ! pouvaient-ils réussir,\\
Ces hommes qui voulaient, combinant vingt régimes,\\
La loi qui nous froissa, l'abus dont nous rougîmes,\\
Vieux codes, vieilles mœurs, droit divin, nation,\\
Chausser de royauté la Révolution ?\\
La patte du lion creva cette pantoufle !\\
\end{verse}

\poemtitle*{II}
\begin{verse}
\setlength{\vrightskip}{-3em}
\verselinenumbersleft{}
\setverselinenums{102}{5}
Puis vous m'avez perdu de vue ; un vent qui souffle\\
Disperse nos destins, nos jours, notre raison,\\
Nos cœurs, aux quatre coins du livide horizon ;\\
Chaque homme dans sa nuit s'en va vers sa lumière.\\
La seconde âme en nous se greffe à la première ;\\
Toujours la même tige avec une autre fleur.\\
J'ai connu le combat, le labeur, la douleur,\\
Les faux amis, ces nœuds qui deviennent couleuvres ;\\
J'ai porté deuils sur deuils ; j'ai mis œuvres sur œuvres ;\\
Vous ayant oublié, je ne le cache pas,\\
Marquis ; soudain j'entends dans ma maison un pas,\\
C'est le vôtre, et j'entends une voix, c'est la vôtre,\\
Qui m'appelle apostat, moi qui me crus apôtre !\\
Oui, c'est bien vous ; ayant peur jusqu'à la fureur,\\
Fronsac\footnote{Louis François Armand de Richelieu, duc de Fronsac (1696–1788), célèbre pour son train de vie libertin et ses duels, plusieurs fois embastillé, proche de Voltaire.} vieux, le marquis happé par la Terreur,\\
Haranguant à mi-corps dans l'hydre qui l'avale.\\
L'âge ayant entre nous conservé l'intervalle\\
Qui fait que l'homme reste enfant pour le vieillard,\\
\clearpage{}
Ne me voyant d'ailleurs qu'à travers un brouillard,\\
Vous criez, l'œil hagard et vous fâchant tout rouge :\\
« Ah ! çà ! qu'est-ce que c'est que ce brigand ? Il bouge ! »\\
Et du poing, non du doigt, vous montrez vos aïeux ;\\
Et vous me rappelez ma mère, furieux.\\
— Je vous baise, ô pieds froids de ma mère endormie !\\
Et, vous exclamant : « Honte ! anarchie ! infamie !\\
« Siècle effroyable où nul ne veut se tenir coi ! »\\
Me demandant comment, me demandant pourquoi,\\
Remuant tous les morts qui gisent sous la pierre,\\
Citant Lambesc, Marat, Charette et Robespierre\footnote{Ce vers entremêle deux figures majeures de la Révolution et de la Terreur, Marat et Robespierre, et deux figures contra-révolutionnaire, le prince de Lambesc (1751–1825) qui, à la tête du régiment Royal-Allemand, chargea la foule réunie dans le jardin des Tuileries le 12 juillet 1789, et Charette (1763–1762), chef de l'Armée catholique et royale du Bas-Poitou et du pays de Retz pendant la guerre de Vendée.},\\
Vous me dites d'un ton qui n'a plus rien d'urbain :\\
« Ce gueux est libéral ! ce montre est jacobin !\\
« Sa voix à des chansons de carrefour s'éraille.\\
« Pourquoi regardes-tu par-dessus la muraille ?\\
« Où vas-tu ? d'où viens-tu ? qui te rend si hardi ?\\
« Depuis qu'on ne t'a vu, qu'as-tu fait ? »\\!
J'ai grandi.\\!
\setverselinenums{137}{5}
Quoi ! parce que je suis né dans un groupe d'hommes\\
Qui ne voyaient qu'enfers, Gomorrhes et Sodomes\footnote{Dans la Genèse, les villes de Sodome et Gomorrhe sont détruites par le feu de la colère divine en raison de leurs péchés.},\\
\clearpage{}
Hors des anciennes mœurs et des antiques fois ;\\
Quoi ! parce que ma mère, en Vendée autrefois,\\
Sauva dans un seul jour la vie à douze prêtres\footnote{Cette action semble relever de la légende familiale.} ;\\
Parce qu'enfant sorti de l'ombre des ancêtres,\\
Je n'ai su tout d'abord que ce qu'ils m'ont appris,\\
Qu'oiseau dans le passé comme en un filet pris,\\
Avant de m'échapper à travers le bocage,\\
J'ai dû laisser pousser mes plumes dans ma cage ;\\
Parce que j'ai pleuré, — j'en pleure encor, qui sait ? —\\
Sur ce pauvre petit nommé Louis Dix-Sept\footnote{Louis-Charles de France (1785–1795), fils de Louis XVI, reconnu par les royalistes comme titulaire de la couronne sous le nom de Louis XVII après la décollation de son père (21 janvier 1793); il fut emprisonné au Temple de l'âge de sept ans jusqu'à sa mort causée par une tuberculose qu'aggravèrent le manque d'hygiène et les mauvais traitements qu'il dut subir.} ;\\
Parce qu'adolescent, âme à faux jour\footnote{Hugo laisse entendre que son éducation monarchique a faussé sa perception de l'histoire, tout comme le mauvais éclairage qu'est le «faux jour» déforme la perception d'un objet ou d'un tableau.} guidée,\\
J'ai trop peu vu la France et trop vu la Vendée ;\\
Parce que j'ai loué l'héroïsme breton,\\
Chouan et non Marceau, Stofflet et non Danton\footnote{Deux chefs vendéens, Jean Cottereau, dit Jean Chouan (1757–1794) et Jean Nicolas Stofflet (1753–1796), sont opposés à deux figures révolutionnaires, Danton et le général Marceau (1769–1796), qui mena notamment l'armée de l'Ouest contre les insurgés vendéens.},\\
Que les grands paysans m'ont caché les grands hommes,\\
Et que j'ai fort mal lu, d'abord, l'ère où nous sommes,\\
Parce que j'ai vagi des chants de royauté,\\
Suis-je à toujours rivé dans l'imbécillité ?\\
\clearpage{}
Dois-je crier : Arrière ! à mon siècle ; — à l'idée :\\
Non ! — à la vérité : Va-t'en, dévergondée ! —\\
L'arbre doit-il pour moi n'être qu'un goupillon\footnote{Instrument utilisé pour les aspersions d'eau bénite. Il est le plus souvent constitué d'une boule creuse et perforée au bout d'une tige de métal, mais peut aussi être garni de poils et donc acoir la forme d'un arbre.} ?\\
Au sein de la nature, immense tourbillon,\\
Dois-je vivre, portant l'ignorance en écharpe,\\
Cloîtré dans Loriquet et muré dans Laharpe\footnote{Auteurs de deux ouvrages didactiques incontournables dans la formation de la génération de Hugo: le \textit{Lycée our Cours de littérature} de la Harpe, paru en 1799, qui célèbre le classicisme, et l'\textit{Histoire de France à l'usage de la jeunesse}, du père jésuite Loriquet, paru en 1814 et qui propose de l'histoire une vision partisane, favorable à la royauté.} ?\\
Dois-je exister sans être et regarder sans voir ?\\
Et faut-il qu'à jamais pour moi, quand vient le soir,\\
Au lieu de s'étoiler, le ciel se fleurdelise ?\\
\end{verse}

\poemtitle*{III}
\begin{verse}
Car le roi masque Dieu même dans son église,\\   
L'azur,\\
\end{verse}

\poemtitle*{IV}
\begin{verse}
\setlength{\vrightskip}{-3em}
\verselinenumbersleft{}
\setverselinenums{167}{5}
Écoutez-moi.J'ai vécu ; j'ai songé.\\
La vie en larmes m'a doucement corrigé.\\
Vous teniez mon berceau dans vos mains, et vous fîtes\\
\clearpage
Ma pensée et ma tête en vos rêves confites.\\
Hélas ! j'étais la roue et vous étiez l'essieu.\\
Sur la vérité sainte, et la justice, et Dieu,\\
Sur toutes les clartés que la raison nous donne,\\
Par vous, par vos pareils, — et je vous le pardonne,\\
Marquis, — j'avais été tout de travers placé.\\
J'étais en porte-à-faux, je me suis redressé.\\
La pensée est le droit sévère de la vie.\\
Dieu prend par la main l'homme enfant, et le convie\\
À la classe qu'au fond des champs, au sein des bois,\\
Il fait dans l'ombre à tous les êtres à la fois.\\
J'ai pensé. J'ai rêvé près des flots, dans les herbes,\\
Et les premiers courroux de mes odes imberbes\\
Sont d'eux-même en marchant tombés derrière moi.\\
La nature devint ma joie et mon effroi ;\\
Oui, dans le même temps où vous faussiez ma lyre,\\
Marquis, je m'échappais et j'apprenais à lire\\
Dans cet hiéroglyphe énorme : l'univers.\\
Oui, j'allais feuilleter les champs tout grands ouverts ;\\
Tout enfant, j'essayais d'épeler cette bible\\
Où se mêle, éperdu, le charmant au terrible ;\\
Livre écrit dans l'azur, sur l'onde et le chemin,\\
Avec la fleur, le vent, l'étoile ; et qu'en sa main\\
Tient la création au regard de statue ;\\
Prodigieux poëme où la foudre accentue\\
La nuit, où l'océan souligne l'infini.\\
Aux champs, entre les bras du grand chêne béni,\\
J'étais plus fort, j'étais plus doux, j'étais plus libre ;\\
Je me mettais avec le monde en équilibre ;\\
Je tâchais de savoir, tremblant, pâle, ébloui,\\
Si c'est Non que dit l'ombre à l'astre qui dit Oui ;\\
Je cherchais à saisir le sens des phrases sombres\\
\clearpage
Qu'écrivaient sous mes yeux les formes et les nombres ;\\
J'ai vu partout grandeur, vie, amour, liberté ;\\
Et j'ai dit : — Texte : Dieu ; contre-sens : royauté\footnote{La royauté est présentée comme une erreur de l'histoire, un contresens dans l'exercice qui consisterait à traduire en actes le «poëme» de la nature.}. —\\
La nature est un drame avec des personnages :\\
J'y vivais ; j'écoutais, comme des témoignages,\\
L'oiseau, le lys, l'eau vive et la nuit qui tombait.\\
Puis je me suis penché sur l'homme, autre alphabet.\\
Le mal m'est apparu, puissant, joyeux, robuste,\\
Triomphant ; je n'avais qu'une soif : être juste ;\\
Comme on arrête un gueux volant sur le chemin,\\
Justicier indigné, j'ai pris le cœur humain\\
Au collet, et j'ai dit : Pourquoi le fiel, l'envie,\\
La haine ? Et j'ai vidé les poches de la vie.\\
Je n'ai trouvé dedans que deuil, misère, ennui.\\
J'ai vu le loup mangeant l'agneau, dire : Il m'a nui\footnote{Réminiscence de la fable de La Fontaine, dans laquelle le loup prétend «se venger» de l'agneau en le dévorant.} !\\
Le vrai boitant ; l'erreur haute de cent coudées ;\\
Tous les cailloux jetés à toutes les idées.\\
Hélas ! j'ai vu la nuit reine, et, de fers chargés,\\
Christ, Socrate, Jean Huss, Colomb\footnote{Énumération de personnages héroïques aux yeux de Hugo, parce qu'ils furent persécutés en raison de leur esprit novateur: le Christ est perçu, surtout à partir de 1848, comme un libérateur et un réformateur social; Socrate, en raison de sa liberté d'esprit fut condamné à boire la ciguë pour impiété; le théologien Jean Hus (1371–1415) mourut sur le bûcher pour s'être élevé contre l'Église catholique et son commerce d'indulgences; Christophe Colomb, emprisonné pour avoir condamné à mort des Espagnols rebelles à Hispaniola (mais aussi pour des soupçons de malversations), est considéré par le romantisme comme une figure du génie méconnu, victime de l'ingratitude des puissants.} ; les préjugés\\
\clearpage
Sont pareils aux buissons que dans la solitude\\
On brise pour passer : toute la multitude\\
Se redresse et vous mord pendant qu'on en courbe un.\\
Ah ! malheur à l'apôtre et malheur au tribun !\\
On avait eu bien soin de me cacher l'histoire ;\\
J'ai lu ; j'ai comparé l'aube avec la nuit noire\\
Et les quatre-vingt-treize aux Saint-Barthélemy\footnote{Hugo établit une distinction entre les massacres de la Terreur perpétrés au nom d'idéaux généraux, et celui de la Saint-Barthélemy (24 août 1572), symbole d'intolérance fanatique.} ;\\
Car ce quatre-vingt-treize où vous avez frémi,\\
Qui dut être, et que rien ne peut plus faire éclore,\\
C'est la lueur de sang qui se mêle à l'aurore.\\
Les Révolutions, qui viennent tout venger,\\
Font un bien éternel dans leur mal passager.\\
Les Révolutions ne sont que la formule\\
De l'horreur qui, pendant vingt règnes s'accumule.\\
Quand la souffrance a pris de lugubres ampleurs ;\\
Quand les maîtres longtemps ont fait, sur l'homme en pleurs,\\
Tourner le Bas-Empire avec le Moyen Age,\\
Du midi dans le nord formidable engrenage ;\\
Quand l'histoire n'est plus qu'un tas noir de tombeaux,\\
De Crécys, de Rosbachs{Deux écrasantes défaites françaises: la bataille de Crécy, contre les Anglais, le 26 août 1346, au début de la guerre de Cent Ans, et la bataille de Rossbach, le 5 novembre 1757, contre les Prussiens, pendant la guerre de Sept Ans.}, becquetés des corbeaux ;\\
Quand le pied des méchants passe et courbe la tête\\
\clearpage
Du pauvre partageant dans l'auge avec la bête ;\\
Lorsqu'on voit aux deux bouts de l'affreuse Babel\footnote{Le tour de Babel, que les homme auraient, selon la Genèse, bâtie pour atteindre le ciel. Pour les empêcher de s'unir, Dieu leur impose la diversité des langues. Babel est donc ici l'emblème d'une humanité marquée par la violence et la division.}\\
Louis Onze et Tristan, Louis Quinze et Lebel\footnote{Deux souverains à la réputation sombre et leurs deux auxiliaires issus du peuple. Tristan l'Hermite («l'échafaud» du vers suivant), grand prévôt de Louis XI, fut l'un des exécutants de sa politique que la légende noire dit fourbe et cruelle; Lebel («le harem»), valet de chambre de Louis XV, passait pout être le pourvoyeur de maîtresses de ce roi en qui Hugo voir un prédateur sexuel.} ;\\
Quand le harem est prince et l'échafaud ministre ;\\
Quand toute chair gémit ; quand la lune sinistre\\
Trouve qu'assez longtemps l'herbe humaine a fléchi,\\
Et qu'assez d'ossements aux gibets ont blanchi ;\\
Quand le sang de Jésus tombe en vain, goutte à goutte,\\
Depuis dix-huit cents ans, dans l'ombre qui l'écoute ;\\
Quand l'ignorance a même aveuglé l'avenir ;\\
Quand, ne pouvant plus rien saisir et rien tenir,\\
L'espérance n'est plus que le tronçon de l'homme ;\\
Quand partout le supplice à la fois se consomme,\\
Quand la guerre est partout, quand la haine est partout,\\
Alors, subitement, un jour, debout, debout !\\
Les réclamations de l'ombre misérable,\\
La géante douleur, spectre incommensurable,\\
Sortent du gouffre ; un cri s'entend sur les hauteurs ;\\
Les mondes sociaux heurtent leurs équateurs ;\\
Tout le bagne effrayant des parias se lève ;\\
Et l'on entend sonner les fouets, les fers, le glaive,\\
\clearpage
Le meurtre, le sanglot, la faim, le hurlement,\\
Tout le bruit du passé, dans ce déchaînement !\\
Dieu dit au peuple : Va ! l'ardent tocsin\footnote{Sonnerie de cloches civile, qui alerte la population d'un danger imminent (entrée en guerre, incendie, catastrophe, naturelle \ldots).} qui râle,\\
Secoue avec sa corde obscure et sépulcrale\\
L'église et son clocher, le Louvre et son beffroi ;\\
Luther brise le pape et Mirabeau le roi !\\
Tout est dit. C'est ainsi que les vieux mondes croulent.\\
Oh ! l'heure vient toujours ! des flots sourds au loin roulent.\\
À travers les rumeurs, les cadavres, les deuils,\\
L'écume, et les sommets qui deviennent écueils,\\
Les siècles devant eux poussent, désespérées,\\
Les Révolutions, monstrueuses marées,\\
Océans faits des pleurs de tout le genre humain.\\
\end{verse}

\poemtitle*{V}
\begin{verse}
\setlength{\vrightskip}{-3em}
\verselinenumbersleft{}
\setverselinenums{276}{5}
Ce sont les rois qui font les gouffres ; mais la main\\
Qui sema, ne veut pas accepter la récolte ;\\
Le fer dit que le sang qui jaillit, se révolte.\\
Voilà ce que m'apprit l'histoire. Oui, c'est cruel,\\
Ma raison a tué mon royalisme en duel.\\
Me voici jacobin. Que veut-on que j'y fasse ?\\
Le revers du louis dont vous aimez la face,\\
M'a fait peur\footnote{Jeu de mots sur le louis, pièce d'or qui porte côté face le visage du roi. Le poète a «peur» de ce qui se cache derrière cette image qui relève de la propagande, mais peut-être aussi de la devise frappée au revers des louis: «CHRIS REGN VINC IMPER» («Le Christ règne, vainc et commande»), détournement du message christique au profit d'un pouvoir tyrannique.}. En allant librement devant moi,\\
\clearpage{}
En marchant, je le sais, j'afflige votre foi,\\
Votre religion, votre cause éternelle,\\
Vos dogmes, vos aïeux, vos dieux, votre flanelle,\\
Et dans vos bons vieux os, faits d'immobilité,\\
Le rhumatisme antique appelé royauté.\\
Je n'y puis rien. Malgré menins\footnote{Gentilshommes au service du dauphin, fils du roi. Institué sous Louis XIV, cette charge fut rétablie par Charles X.} et majordomes,\\
Je ne crois plus aux rois propriétaires d'hommes ;\\
N'y croyant plus, je fais mon devoir, je le dis.\\
Marc-Aurèle écrivait : « Je me trompai jadis ;\\
« Mais je ne laisse pas, allant au juste, au sage,\\
« Mes erreurs d'autrefois me barrer le passage\footnote{Hugo semble reformuler librement un extrait des \textit{Pensées pour soi} de l'empereur romain et philosophe stoïcien Marc Aurèle: «Si quelqu'un peut établir que j'ai eu tort en pensée ou en acte et s'il peut m'en convaincre, je serai ravi de m'amender. Car c'est la vérité que je cherche et elle n'a jamais nui à personne. Ce qui nuit, c'est de persister dans le mensonge et l'ignorance» (VI, XXI, trad. C. Dalimier, GF-Flammarion, 2018).}. »\\
Je ne suis qu'un atome, et je fais comme lui ;\\
Marquis, depuis vingt ans, je n'ai, comme aujourd'hui,\\
Qu'une idée en l'esprit : servir la cause humaine.\\
La vie est une cour d'assises ; on amène\\
Les faibles à la barre accouplés aux pervers.\\
J'ai, dans le livre, avec le drame, en prose, en vers,\\
Plaidé pour les petits et pour les misérables ;\\
Suppliant les heureux et les inexorables ;\\
J'ai réhabilité le bouffon, l'histrion,\\
Tous les damnés humains, Triboulet, Marion,\\
\clearpage{}
Le laquais, le forçat et la prostituée\footnote{Personnage de l'œuvre de Hugo: le bouffon et historien Triboulet dans \textit{Le roi s'amuse} (1832), mais aussi L'Angely dans \textit{Marion de Lorme} (1831); la courtisane Marion dans cette même pièce; le laquais dans Ruy Blas (1838); le forçat et la prostituée dans \textit{Les Misères}, roman auquel Hugo a travaillé de 1845 à 1848 et qui deviendra \textit{Les Misérables} (1862).} ;\\
Et j'ai collé ma bouche à toute âme tuée,\\
Comme font les enfants, anges aux cheveux d'or,\\
Sur la mouche qui meurt, pour qu'elle vole encor.\\
Je me suis incliné sur tout ce qui chancelle,\\
Tendre, et j'ai demandé la grâce universelle ;\\
Et, comme j'irritais beaucoup de gens ainsi,\\
Tandis qu'en bas peut-être on me disait : Merci,\\
J'ai recueilli souvent, passant dans les nuées,\\
L'applaudissement fauve et sombre des huées ;\\
J'ai réclamé des droits pour la femme et l'enfant ;\\
J'ai tâché d'éclairer l'homme en le réchauffant ;\\
J'allais criant : Science ! écriture ! parole !\\
Je voulais résorber le bagne par l'école ;\\
Les coupables pour moi n'étaient que des témoins.\\
Rêvant tous les progrès, je voyais luire moins\\
Que le front de Paris la tiare de Rome.\\
J'ai vu l'esprit humain libre, et le cœur de l'homme\\
Esclave ; et j'ai voulu l'affranchir à son tour,\\
Et j'ai tâché de mettre en liberté l'amour.\\
Enfin, j'ai fait la guerre à la Grève\footnote{La place de Grève, où avaient lieu les exécutions capitales jusqu'en avril 1832. Hugo a combattu la peine de mort dès 1829, dans \textit{Le Dernier Jour d'un condamné}}. homicide,\\
J'ai combattu la mort, comme l'antique Alcide\footnote{Autre nom d'Hercule.} ;\\
\clearpage{}
Et me voilà ; marchant toujours, ayant conquis,\\
Perdu, lutté, souffert. — Encore un mot, marquis,\\
Puisque nous sommes là causant entre deux portes.\\
On peut être appelé renégat de deux sortes :\\
En se faisant païen, en se faisant chrétien.\\
L'erreur est d'un aimable et galant entretien.\\
Qu'on la quitte, elle met les deux poings sur sa hanche.\\
La vérité, si douce aux bons, mais rude et franche,\\
Quand pour l'or, le pouvoir, la pourpre qu'on revêt,\\
On la trahit, devient le spectre du chevet.\\
L'une est la harengère, et l'autre est l'euménide\footnote{La harangère, marchande de poissons, est réputée pour son verbe haut, ses manières «rudes et franches»; le nom d'euménides («bienveillantes») désigne les Érinyes, divinités grecques chargées de poursuivre les coupables, et donc personnifications du remords.}.\\
Et ne nous fâchons point. Bonjour, Epiménide\footnote{Philosophe et poète grec dont la légende raconte qu'il aurait acquis la sagesse pendant un sommeil de cinquante-sept ans au cours duquel un dieu l'aurait inspiré. Hugo compare ici le marquis à un homme qui se réveillerait d'un très long sommeil, parce qu'il n'est plus en phase avec son temps, en raison de ces idées rétrogrades et de ses années d'émigration.}.\\
Le passé ne veut pas s'en aller. Il revient\\
Sans cesse sur ses pas, reveut, reprend, retient,\\
Use à tout ressaisir ses ongles noirs ; fait rage ;\\
Il gonfle son vieux flot, souffle son vieil orage,\\
Vomit sa vieille nuit, crie : À bas ! crie : À mort !\\
Pleure, tonne, tempête, éclate, hurle, mord.\\
L'avenir souriant lui dit : Passe, bonhomme.\\
L'immense renégat d'Hier, marquis, se nomme\\
Demain ; mai tourne bride et plante là l'hiver ;\\
\clearpage{}
Qu'est-ce qu'un papillon ? le déserteur du ver ;\\
Falstaff\footnote{Personnage truculent d'Henri IV et des \textit{Joyeuses Commères {\normalfont{} de} Windsor} de Shakespeare, ivrogne, glouton et coureur de jupons, donc amateur de «ribotes» c'est-à-dire de beuveries.} se range ? il est l'apostat des ribotes\footnote{Beuveries.} ;\\
Mes pieds, ces renégats, quittent mes vieilles bottes ;\\
Ah ! le doux renégat des haines, c'est l'amour.\\
À l'heure où, débordant d'incendie et de jour,\\
Splendide, il s'évada de leurs cachots funèbres,\\
Le soleil frémissant renia les ténèbres.\\
Ô marquis peu semblable aux anciens barons loups,\\
Ô Français renégat du Celte, embrassons-nous.\\
Vous voyez bien, marquis, que vous aviez trop d'ire\footnote{Colère. Archaïsme qui raille les convictions dépassées du marquis.}.\\
\end{verse}

\poemtitle*{VI}
\begin{verse}
\setlength{\vrightskip}{-3em}
\verselinenumbersleft{}
\setverselinenums{358}{5}

Rien, au fond de mon cœur, puisqu'il faut le redire,\\
Non, rien n'a varié ; je suis toujours celui\\
Qui va droit au devoir, dès que l'honnête a lui,\\
Qui, comme Job\footnote{Voir \hyperlink{page 70}{notes 1, p. 70}, et \hyperlink{page.81}{1, p. 81}. Job, bien qu'accablé de maux, triomphe des tentations de Satan et ne renie jamais Dieu.}, frissonne aux vents, fragile arbuste,\\
Mais veut le bien, le vrai, le beau, le grand, le juste.\\
Je suis cet homme-là, je suis cet enfant-là.\\
Seulement, un matin, mon esprit s'envola,\\
Je vis l'espace large et pur qui nous réclame ;\\
\clearpage{}
L'horizon a changé, marquis, mais non pas l'âme.\\
Rien au dedans de moi, mais tout autour de moi.\\
L'histoire m'apparut, et je compris la loi\\
Des générations, cherchant Dieu, portant l'arche\footnote{L'Arche d'alliance, coffre qui renferme les Tables de la Loi et représente l'alliance passé par Dieu avec le peuple hébreu, qui l'emporte pendant son exode.},\\
Et montant l'escalier immense marche à marche.\\
Je restai le même œil, voyant un autre ciel.\\
Est-ce ma faute, à moi, si l'azur éternel\\
Est plus grand et plus bleu qu'un plafond de Versailles ?\\
Est-ce ma faute, à moi, mon Dieu, si tu tressailles\\
Dans mon cœur frémissant, à ce cri : Liberté !\\
L'œil de cet homme a plus d'aurore et de clarté,\\
Tant pis ! prenez-vous-en à l'aube solennelle.\\
C'est la faute au soleil et non à la prunelle.\\
Vous dites : Où vas-tu ? Je l'ignore ; et j'y vais.\\
Quand le chemin est droit, jamais il n'est mauvais.\\
J'ai devant moi le jour et j'ai la nuit derrière ;\\
Et cela me suffit ; je brise la barrière.\\
Je vois, et rien de plus ; je crois, et rien de moins.\\
Mon avenir à moi n'est pas un de mes soins.\\
Les hommes du passé, les combattants de l'ombre,\\
M'assaillent ; je tiens tête, et sans compter leur nombre,\\
À ce choc inégal et parfois hasardeux.\\
Mais, Longwood et Goritz\footnote{Dans ces deux villes sont morts deux souverains exilé: Napoléon à Longwood sur l'île de Sainte-Hélène en 1821 et Charles X à Goritz en Austriche en 1836.} m'en sont témoins tous deux,\\
\clearpage{}
Jamais je n'outrageai la proscription sainte.\\
Le malheur, c'est la nuit ; dans cette auguste enceinte,\\
Les hommes et les cieux paraissent étoilés.\\
Les derniers rois l'ont su quand ils s'en sont allés.\\
Jamais je ne refuse, alors que le soir tombe,\\
Mes larmes à l'exil, mes genoux à la tombe ;\\
J'ai toujours consolé qui s'est évanoui ;\\
Et, dans leurs noirs cercueils, leur tête me dit oui.\\
Ma mère aussi le sait ! et de plus, avec joie,\\
Elle sait les devoirs nouveaux que Dieu m'envoie ;\\
Car, étant dans la fosse, elle aussi voit le vrai.\\
Oui, l'homme sur la terre est un ange à l'essai ;\\
Aimons ! servons ! aidons ! luttons ! souffrons ! Ma mère\\
Sait qu'à présent je vis hors de toute chimère ;\\
Elle sait que mes yeux au progrès sont ouverts,\\
Que j'attends les périls, l'épreuve, les revers,\\
Que je suis toujours prêt, et que je hâte l'heure\\
De ce grand lendemain : l'humanité meilleure !\\
Qu'heureux, triste, applaudi, chassé, vaincu, vainqueur,\\
Rien de ce but profond ne distraira mon cœur,\\
Ma volonté, mes pas, mes cris, mes vœux, ma flamme !\\
Ô saint tombeau, tu vois dans le fond de mon âme !\\!
Oh ! jamais, quel que soit le sort, le deuil, l'affront,\\
La conscience en moi ne baissera le front ;\\
Elle marche sereine, indestructible et fière ;\\
Car j'aperçois toujours, conseil lointain, lumière,\\
À travers mon destin, quel que soit le moment,\\
Quel que soit le désastre ou l'éblouissement,\\
\clearpage{}
Dans le bruit, dans le vent orageux qui m'emporte,\\
Dans l'aube, dans la nuit, l'œil de ma mère morte !\\
\end{verse}
\raggedleft{} Paris, juin 1846\footnote{Date fictive qui fait sens au regard du «post-scriptum» du poème (\hyperlink{page.128}{p. 128}), et suggère une constance dans la pensée esthétique et politique de Hugo qui transcende la fracture de l'exil.}.
\clearpage{}

\lohead{III. Écrit en 1855}

\poemtitle*{III. Écrit en 1855}
\begin{verse}
\poemlines{5}
\setlength{\vrightskip}{-3em}
\verselinenumbersleft{}
J'ajoute un post-scriptum après neuf ans. J'écoute ;\\
Êtes-vous toujours là ? Vous êtes mort sans doute,\\
Marquis ; mais d'où je suis on peut parler aux morts.\\
Ah ! votre cercueil s'ouvre : — Où donc es-tu ? — Dehors\footnote{Hors de France, dans l'exil, en hors de la vie, dans le deuil.}.\\
Comme vous. — Es-tu mort ? — Presque. J'habite l'ombre ;\\
Je suis sur un rocher qu'environne l'eau sombre,\\
Écueil rongé des flots, de ténèbres chargé,\\
Où s'assied, ruisselant, le blême naufragé.\\
— Eh bien, me dites-vous, après ? — La solitude\\
Autour de moi toujours a la même attitude ;\\
Je ne vois que l'abîme, et la mer, et les cieux,\\
Et les nuages noirs qui vont silencieux ;\\
Mon toit, la nuit, frissonne, et l'ouragan le mêle\\
Aux souffles effrénés de l'onde et de la grêle ;\\
Quelqu'un semble clouer un crêpe\footnote{Tissu noir porté en signe de deuil.} à l'horizon ;\\
L'insulte bat de loin le seuil de ma maison ;\\
Le roc croule sous moi dès que mon pied s'y pose ;\\
Le vent semble avoir peur de m'approcher, et n'ose\\
Me dire qu'en baissant la voix et qu'à demi\\
L'adieu mystérieux que me jette un ami.\\
La rumeur des vivants s'éteint diminuée.\\
\clearpage{}
Tout ce que j'ai rêvé s'est envolé, nuée !\\
Sur mes jours devenus fantômes, pâle et seul,\\
Je regarde tomber l'infini, ce linceul. —\\
Et vous dites : — Après ? — Sous un mont qui surplombe,\\
Près des flots, j'ai marqué la place de ma tombe ;\\
Ici, le bruit du gouffre est tout ce qu'on entend ;\\
Tout est horreur et nuit. — Après ? — Je suis content\footnote{Cette affirmation trouve un écho dans les paroles du vieillard des «Malheureux» (V, XXVI, voir \hyperlink{page.186}{p. 186} et Présentation, p. 35–36).}.\\
\end{verse}
\raggedleft{} Jersey, janvier 1855.

\titel{\vier}
\gedicht{}
La source tombait du rocher\\
Goutte à goutte à la mer affreuse.\\
L'Océan, fatal au nocher\footnote{Pilote d'un navire.},\\
Lui dit : « Que me veux-tu, pleureuse ?\\!
Je suis la tempête et l'effroi ;\\
Je finis où le ciel commence.\\
Est-ce que j'ai besoin de toi,\\
Petite, moi qui suis l'immense ? »\\!
La source dit au gouffre amer :\\
« Je te donne, sans bruit ni gloire,\\
Ce qui te manque, ô vaste mer !\\
Une goutte d'eau qu'on peut boire. »\\
\end{verse}
\raggedleft{} Avril 1854.

\titel{\fuenf}\footnote{Louise Bertin (1805–1877), poétesse et compositrice, à qui l'on doit notamment \textit{La Esmeralda}, opéra inspiré de \textit{Notre-Dame de Paris}.}
\gedicht{}

Ô vous l'âme profonde ! ô vous la sainte lyre !\\
Vous souvient-il des temps d'extase et de délire,\\
Et des jeux triomphants,\\
Et du soir qui tombait des collines prochaines\footnote{Aux Roches, demeure de la famille Bertin (voir \hyperlink{65}{note 1, p. 65}).}?\\
Vous souvient-il des jours ? vous souvient-il des chênes\\
Et des petits enfants ?\\!
Et vous rappelez-vous les amis, et la table,\\
Et le rire éclatant du père respectable,\\
Et nos cris querelleurs,\\
Le pré, l'étang, la barque, et la lune, et la brise,\\
Et les chants qui sortaient de votre cœur, Louise,\\
En attendant les pleurs !\\!
Le parc avait des fleurs et n'avait pas de marbres.\\
Oh ! comme il était beau, le vieillard\footnote{Louis François Bertin, père de Louise, directeur du \textit{Journal des débats}, décédé en 1841 à l'âge de soixante-quatorze ans.}, sous les arbres !\\
Je le voyais parfois\\
Dès l'aube sur un banc s'asseoir tenant un livre ;\\
\clearpage{}
Je sentais, j'entendais l'ombre autour de lui vivre\\
Et chanter dans les bois !\\!
Il lisait, puis dormait au baiser de l'aurore ;\\
Et je le regardais dormir, plus calme encore\\
Que ce paisible lieu,\\
Avec son front serein d'où sortait une flamme,\\
Son livre ouvert devant le soleil, et son âme\\
Ouverte devant Dieu !\\!
Et du fond de leur nid, sous l'orme et sous l'érable,\\
Les oiseaux admiraient sa tête vénérable,\\
Et, gais chanteurs tremblants,\\
Ils guettaient, s'approchaient, et souhaitaient dans l'ombre\\
D'avoir, pour augmenter la douceur du nid sombre,\\
Un de ses cheveux blancs !\\!
Puis il se réveillait, s'en allait vers la grille,\\
S'arrêtait pour parler à ma petite fille,\\
Et ces temps sont passés !\\
Le vieillard et l'enfant jasaient de mille choses \ldots\\\
Vous ne voyiez donc pas ces deux êtres, ô roses,\\
Que vous refleurissez !\\!
Avez-vous bien le cœur, ô roses, de renaître\\
Dans le même bosquet, sous la même fenêtre ?\\
Où sont-ils, ces fronts purs ?\\
N'était-ce pas vos sœurs, ces deux âmes perdues\\
Qui vivaient, et se sont si vite confondues\\
Aux éternels azurs !\\!
\clearpage{}
Est-ce que leur sourire, est-ce que leurs paroles,\\
Ô roses, n'allaient pas réjouir vos corolles\\
Dans l'air silencieux,\\
Et ne s'ajoutaient pas à vos chastes délices,\\
Et ne devenaient pas parfums dans vos calices,\\
Et rayons dans vos cieux ?\\!
Ingrates ! vous n'avez ni regrets, ni mémoire.\\
Vous vous réjouissez dans toute votre gloire ;\\
Vous n'avez point pâli.\\
Ah ! je ne suis qu'un homme et qu'un roseau qui ploie,\\
Mais je ne voudrais pas, quant à moi, d'une joie\\
Faite de tant d'oubli !\\!
Oh ! qu'est-ce que le sort a fait de tout ce rêve ?\\
Où donc a-t-il jeté l'humble cœur qui s'élève,\\
Le foyer réchauffant,\\
Ô Louise, et la vierge, et le vieillard prospère,\\
Et tous ces vœux profonds, de moi pour votre père,\\
De vous pour mon enfant !\\!
Où sont-ils, les amis de ce temps que j'adore ?\\
Ceux qu'a pris l'ombre, et ceux qui ne sont pas encore\\
Tombés au flot sans bords ;\\
Eux, les évanouis, qu'un autre ciel réclame,\\
Et vous, les demeurés, qui vivez dans mon âme,\\
Mais pas plus que les morts !\\!
Quelquefois, je voyais, de la colline en face,\\
Mes quatre enfants jouer, tableau que rien n'efface !\\
Et j'entendais leurs chants ;\\
Ému, je contemplais ces aubes de moi-même\\
\clearpage{}
Qui se levaient là-bas dans la douceur suprême\\
Des vallons et des champs !\\!
Ils couraient, s'appelaient dans les fleurs ; et les femmes\\
Se mêlaient à leurs jeux comme de blanches âmes ;\\
Et tu riais, Armand\footnote{Armand Bertin, frère de Louise. Il reprit la direction du \textit{Journal des débats} au décès de leur père, et mourut à son tour en 1854, à cinquante-deux ans.} !\\
Et, dans l'hymen obscur qui sans fin se consomme,\\
La nature sentait que ce qui sort de l'homme\\
Est divin et charmant !\\!
Où sont-ils ? Mère, frère, à son tour chacun sombre.\\
Je saigne et vous saignez. Mêmes douleurs ! même ombre !\\
Ô jours trop tôt décrus !\\
Ils vont se marier ; faites venir un prêtre ;\\
Qu'il revienne ! ils sont morts. Et, le temps d'apparaître,\\
Les voilà disparus !\\!
Nous vivons tous penchés sur un océan triste.\\
L'onde est sombre. Qui donc survit ? qui donc existe ?\\
Ce bruit sourd, c'est le glas.\\
Chaque flot est une âme ; et tout fuit. Rien ne brille.\\
Un sanglot dit : Mon père ! un sanglot dit : Ma fille !\\
Un sanglot dit : Hélas !\\
\end{verse}
\raggedleft{} Marine-Terrace, juin 1855.

\titel{\sechs}
\gedicht{}
Vous, qui l'avez suivi dans sa blême vallée,\\
Au bord de cette mer d'écueils noirs constellée,\\
Sous la pâle nuée éternelle qui sort\\
Des flots, de l'horizon, de l'orage et du sort ;\\
Vous qui l'avez suivi dans cette Thébaïde\footnote{Zone désertique d'Égypte dans laquelle s'étaient retirés, au IV\textsuperscript{e} siècle, de nombreux ermites chrétiens. Par extension, le mot désigne un lieu isolé où l'on mène une vie contemplative.},\\
Sur cette grève nue, aigre, isolée et vide,\\
Où l'on ne voit qu'espace âpre et silencieux,\\
Solitude sur terre et solitude aux cieux ;\\
Vous qui l'avez suivi dans ce brouillard qu'épanche\\
Sur le roc, sur la vague et sur l'écume blanche,\\
La profonde tempête aux souffles inconnus,\\
Recevez, dans la nuit où vous êtes venus,\\
Ô chers êtres ! cœurs vrais, lierres de ses décombres,\\
La bénédiction de tous ces déserts sombres !\\
Ces désolations vous aiment ; ces horreurs,\\
Ces brisants, cette mer où les vents laboureurs\\
Tirent sans fin le soc monstrueux des nuages,\\
Ces houles revenant comme de grands rouages,\\
Vous aiment ; ces exils sont joyeux de vous voir ;\\
Recevez la caresse immense du lieu noir !\\
\clearpage{}
Ô forçats de l'amour ! ô compagnons, compagnes,\\
Qui l'aidez à traîner son boulet dans ces bagnes,\\
Ô groupe indestructible et fidèle entre tous\\
D'âmes et de bons cœurs et d'esprits fiers et doux,\\
Mère, fille, et vous, fils, vous ami, vous encore\footnote{Discrète allusion à Juliette Drouet.},\\
Recevez le soupir du soir vague et sonore,\\
Recevez le sourire et les pleurs du matin,\\
Recevez la chanson des mers, l'adieu lointain\\
Du pauvre mât penché parmi les lames brunes !\\
Soyez les bienvenus pour l'âpre fleur des dunes,\\
Et pour l'aigle qui fuit les hommes importuns,\\
Âmes, et que les champs vous rendent vos parfums,\\
Et que, votre clarté, les astres vous la rendent !\\
Et qu'en vous admirant, les vastes flots demandent :\\
Qu'est-ce donc que ces cœurs qui n'ont pas de reflux !\\
Ô tendres survivants de tout ce qui n'est plus !\\
Rayonnements masquant la grande éclipse à l'âme !\\
Sourires éclairant, comme une douce flamme,\\
L'abîme qui se fait, hélas ! dans le songeur !\\
Gaîtés saintes chassant le souvenir rongeur !\\
Quand le proscrit saignant se tourne, âme meurtrie\\
Vers l'horizon, et crie en pleurant : « La patrie ! »\\
La famille, mensonge auguste, dit : « C'est moi ! »\\!
Oh ! suivre hors du jour, suivre hors de la loi,\\
Hors du monde, au delà de la dernière porte,\\
L'être mystérieux qu'un vent fatal emporte,\\
C'est beau. C'est beau de suivre un exilé ! le jour\\
Où ce banni sortit de France, plein d'amour\\
Et d'angoisse, au moment de quitter cette mère,\\
\clearpage{}
Il s'arrêta longtemps sur la limite amère ;\\
Il voyait, de sa course à venir déjà las,\\
Que dans l'œil des passants il n'était plus, hélas !\\
Qu'une ombre, et qu'il allait entrer au sourd royaume\\
Où l'homme qui s'en va flotte et devient fantôme ;\\
Il disait aux ruisseaux : « Retiendrez-vous mon nom,\\
Ruisseaux ? » Et les ruisseaux coulaient en disant : « Non. »\\
Il disait aux oiseaux de France : « Je vous quitte,\\
Doux oiseaux ; je m'en vais aux lieux où l'on meurt vite,\\
Au noir pays d'exil où le ciel est étroit ;\\
Vous viendrez, n'est-ce pas, vous nicher dans mon toit ? »\\
Et les oiseaux fuyaient au fond des brumes grises.\\
Il disait aux forêts : « M'enverrez-vous vos brises ? »\\
Les arbres lui faisaient des signes de refus.\\
Car le proscrit est seul ; la foule aux pas confus\\
Ne comprend que plus tard, d'un rayon éclairée,\\
Cet habitant du gouffre et de l'ombre sacrée.\\
\end{verse}
\raggedleft{} Marine-Terrace, janvier 1855.

\titel{\sieben}
\gedicht{}
Pour l'erreur, éclairer, c'est apostasier.\\
Aujourd'hui ne naît pas impunément d'hier.\\
L'aube sort de la nuit, qui la déclare ingrate.\\
Anitus\footnote{Anytos fut l'un des accusateursdans le procès qui consuisit à la condamnation à mort de Socrate. La graphie «Anitus» est celle qu'adopte notamment Voltaire dans sa tragédie \textit{Socrate} (1759).} criait : « Mort à l'apostat Socrate ! »\\
Caïphe\footnote{Grand prêtre du Temple de Jérusalem qui condamna Jésus à mort.} disait : « Mort au renégat Jésus ! »\\
Courbant son front pendant que l'on crache dessus,\\
Galilée, apostat à la terre immobile\footnote{Galilée fut déclaré hérétique pour avoir affirmé que la Terre tournait autour du Soleil; il fut condamné à abjurer publiquement ses «erreurs».},\\
Songe et la sent frémir sous son genou débile.\\
Destin ! sinistre éclat de rire ! En vérité,\\
J'admire, ô cieux profonds ! que ç'ait toujours été\\
La volonté de Dieu qu'en ce monde où nous sommes\\
On donnât sa pensée et son labeur aux hommes,\\
Ses entrailles, ses jours et ses nuits, sa sueur,\\
Son sommeil, ce qu'on a dans les yeux de lueur,\\
Et son cœur et son âme, et tout ce qu'on en tire,\\
Sans reculer devant n'importe quel martyre,\\
\clearpage{}
Et qu'on se répandît, et qu'on se prodiguât,\\
Pour être au fond du gouffre appelé renégat !\\
\end{verse}
\raggedleft{} Marine-Terrace, novembre 1854.

\titel{\acht}\footnote{Jules Janin (1804–1874), critique et romancier, avait adressé à Hugo son \textit{Histoire de la littérature dramatique} en décembre 1854. Aux pages indiquées en note, il raconte leurs retrouvailles chaleureuses à Bruxelles en 1852. Les deux auteurs s'étaient rencontrés en 1830 chez Bertin, Janin assurant la chronique dramatique du \textit{Journal des débats}. Il fut parfois sévère pour le théâtre de Hugo mais le soutint après le coup d'État et consacra des articles très élogieux aux \textit{Contemplations}.}
\gedicht{}
Je dormais en effet\footnote{Dans son récit de sa visite à Bruxelles, Janin dit avoir surpris à son arrivé Hugo endormi au sol, sur un tapis.}, et tu me réveillas.\\
Je te criai : « Salut ! » et tu me dis : « Hélas ! »\\
Et cet instant fut doux, et nous nous embrassâmes ;\\
Nous mêlâmes tes pleurs, mon sourire et nos âmes.\\
Ces temps sont déjà loin ; où donc alors roulait\\
Ma vie ? et ce destin sévère qui me plaît,\\
Qu'est-ce donc qu'il faisait de cette feuille morte\\
Que je suis, et qu'un vent pousse, et qu'un vent remporte ?\\
J'habitais au milieu des hauts pignons flamands\footnote{Architecture baroque typique de la Grand-Place de Bruxelles où demeurait Hugo.} ;\\
Tout le jour, dans l'azur, sur les vieux toits fumants,\\
\clearpage
Je regardais voler les grands nuages ivres ;\\
Tandis que je songeais, le coude sur mes livres,\\
De moments en moments, ce noir passant ailé,\\
Le temps, ce sourd tonnerre à nos rumeurs mêlé,\\
D'où les heures s'en vont en sombres étincelles,\\
Ébranlait sur mon front le beffroi de Bruxelles.\\
Tout ce qui peut tenter un cœur ambitieux\\
Était là, devant moi, sur terre et dans les cieux ;\\
Sous mes yeux, dans l'austère et gigantesque place,\\
J'avais les quatre points cardinaux de l'espace,\\
Qui font songer à l'aigle, à l'astre, au flot, au mont,\\
Et les quatre pavés de l'échafaud d'Egmont\footnote{Le comte d'Egmont (1522–1568), gouverneur de Flandre et catholique, réclama à Philippe II d'Espagne plus de tolèrance à l'égard des protestants. Le duc d'Albe, nommé gouverneur des Pays-Bas par Philippe II, le fit arrêter et décapiter sur la Grand-Place de Bruxelles.}.\\!
Aujourd'hui, dans une île, en butte aux eaux sans nombre,\\
Où l'on ne me voit plus, tant j'y suis couvert d'ombre,\\
Au milieu de la vaste aventure des flots,\\
Des rocs, des mers, brisant barques et matelots,\\
Debout, échevelé sur le cap ou le môle\\
Par le souffle qui sort de la bouche du pôle,\\
Parmi les chocs, les bruits, les naufrages profonds,\\
Morne histoire d'écueils, de gouffres, de typhons,\\
Dont le vent est la plume et la nuit le registre,\\
J'erre, et de l'horizon je suis la voix sinistre.\\!
Et voilà qu'à travers ces brumes et ces eaux,\\
Tes volumes exquis m'arrivent, blancs oiseaux,\\
\clearpage
M'apportant le rameau qu'apportent les colombes\\
Aux arches, et le chant que le cygne offre aux tombes\footnote{Le rameau que la colombe rapporte à Noé es tle signe de la fin du déluge; la légende veut que les cygnes chantent merveilleusement lorsqu'ils sentent leur mort approcher.},\\
Et jetant à mes rocs tout l'éblouissement\\
De Paris glorieux et de Paris charmant !\\
Et je lis, et mon front s'éclaire, et je savoure\\
Ton style, ta gaîté, ta douleur, ta bravoure.\\
Merci, toi dont le cœur aima, sentit, comprit !\\
Merci, devin ! merci, frère, poëte, esprit,\\
Qui viens chanter cet hymne à côté de ma vie !\\
Qui vois mon destin sombre et qui n'as pas d'envie !\\
Et qui dans cette épreuve où je marche, portant\\
L'abandon à chaque heure et l'ombre à chaque instant,\\
M'as vu boire le fiel sans y mêler la haine !\\
Tu changes en blancheur la nuit de ma géhenne\footnote{La Géhenne est une vallée de Jérusalem où se seraient pratiqués ses cultes idolâtres, consistant notamment à immoler des enfants par le feu. Par extension, le nom désigne une torture ou un enfer.},\\
Et tu fais un autel de lumière inondé\\
Du tas de pierres noir dont on m'a lapidé\footnote{Le motif de la lapidation annonce la figure du protomartyr Étienne, évoquée dans «les malheureux» (V, XXVI, voir \hyperlink{page.191}{p. 191 et note 1}).}.\\
Je ne suis rien ; je viens et je m'en vais ; mais gloire\\
À ceux qui n'ont pas peur des vaincus de l'histoire\\
Et des contagions du malheur toujours fui !\\
Gloire aux fermes penseurs inclinés sur celui\\
Que le sort, geôlier triste, au fond de l'exil pousse !\\
Ils ressemblent à l'aube, ils ont la force douce,\\
Ils sont grands ; leur esprit parfois, avec un mot,\\
Dore en arc triomphal la voûte du cachot !\\
\clearpage
Le ciel s'est éclairci sur mon île sonore,\\
Et ton livre en venant a fait venir l'aurore ;\\
Seul aux bois avec toi, je lis, et me souviens,\\
Et je songe, oubliant les monts diluviens,\\
L'onde, et l'aigle de mer qui plane sur mon aire ;\\
Et, pendant que je lis, mon œil visionnaire,\\
À qui tout apparaît comme dans un réveil,\\
Dans les ombres que font les feuilles au soleil,\\
Sur tes pages où rit l'idée, où vit la grâce,\\
Croit voir se dessiner le pur profil d'Horace\footnote{Le poète latin Horace, très abondamment tradui au XIX\textsuperscript{e} siècle, est connu pour sa philosophie épicurienne et sa morale douce.},\\
Comme si, se mirant au livre où je te voi,\\
Ce doux songeur ravi lisait derrière moi !\\
\end{verse}
\raggedleft{} Marine-Terrace, décembre 1854\footnote{Hugo antidate le poème, dont le manuscrit est daté d'août 1855, pour en faire une réponse immédiate à l'envoi de Jules Janin.}.

\titel{\neun}
\gedicht{}
Un pauvre homme passait dans le givre et le vent.\\
Je cognai sur ma vitre ; il s'arrêta devant\\
Ma porte, que j'ouvris d'une façon civile.\\
Les ânes revenaient du marché de la ville,\\
Portant les paysans accroupis sur leurs bâts.\\
C'était le vieux qui vit dans une niche au bas\\
De la montée, et rêve, attendant, solitaire,\\
Un rayon du ciel triste, un liard de la terre,\\
Tendant les mains pour l'homme et les joignant pour Dieu.\\
Je lui criai : « Venez vous réchauffer un peu.\\
Comment vous nommez-vous ? » Il me dit : « Je me nomme\\
Le pauvre. — Je lui pris la main : « Entrez, brave homme. »\\
Et je lui fis donner une jatte de lait.\\
Le vieillard grelottait de froid ; il me parlait,\\
Et je lui répondais, pensif et sans l'entendre.\\
« Vos habits sont mouillés », dis-je, « il faut les étendre\\
Devant la cheminée. » Il s'approcha du feu.\\
Son manteau, tout mangé des vers, et jadis bleu,\\
Étalé largement sur la chaude fournaise,\\
Piqué de mille trous par la lueur de braise,\\
Couvrait l'âtre, et semblait un ciel noir étoilé.\\
\clearpage{}
Et, pendant qu'il séchait ce haillon désolé\\
D'où ruisselaient la pluie et l'eau des fondrières,\\
Je songeais que cet homme était plein de prières,\\
Et je regardais, sourd à ce que nous disions,\\
Sa bure où je voyais des constellations.\\
\end{verse}
\raggedleft{} Décembre 1834\footnote{Date fictive qui serait une coquille d'impression. Les éditions ultérieures corrigent 1834 en 1853.}.

\titel{\zehn}\footnote{Ancien convent parisien, doté d'un grand jardin, où Victor Hugo séjourna à plusieurs reprises avec sa mère et ses frères entre 1809 et 1813 pendant que son père était en Espagne. Il y situe ses souvenirs d'enfance les plus idylliques.}
\gedicht{}

Mes deux frères\footnote{Abel (1798–1855) et Eugène Hugo (1800–1837). Abel est décédé le 7 février 1855. Eugène, lui, est mort en 1837, après avoir été interné pour une profonde dépression, aggravée par le mariage de Victor avec Adèle Foucher, dont il était également épris.} et moi, nous étions tout enfants.\\
Notre mère disait : « Jouez, mais je défends\\
Qu'on marche dans les fleurs et qu'on monte aux échelles. »\\!
Abel était l'aîné, j'étais le plus petit.\\
Nous mangions notre pain de si bon appétit,\\
Que les femmes riaient quand nous passions près d'elles.\\!
Nous montions pour jouer au grenier du couvent.\\
Et, là, tout en jouant, nous regardions souvent,\\
Sur le haut d'une armoire, un livre inaccessible.\\!
Nous grimpâmes un jour jusqu'à ce livre noir ;\\
Je ne sais pas comment nous fîmes pour l'avoir,\\
Mais je me souviens bien que c'était une Bible.\\!
\clearpage{}
Ce vieux livre sentait une odeur d'encensoir.\\
Nous allâmes ravis dans un coin nous asseoir ;\\
Des estampes partout ! quel bonheur ! quel délire !\\!
Nous l'ouvrîmes alors tout grand sur nos genoux,\\
Et, dès le premier mot, il nous parut si doux,\\
Qu'oubliant de jouer, nous nous mîmes à lire.\\!
Nous lûmes tous les trois ainsi tout le matin,\\
Joseph, Ruth et Booz, le bon Samaritain\footnote{Personnages bibliques qui se signalent par leur générosité et leur tolérance: Joseph, fils de Jacob, pardonne à ses frères qui l'ont vendu en esclavage; Booz prend sous sa protection Ruth, veuve, pauvre et étrangère; le bon Samaritain secourt un homme que des bandits ont attaqué, alors qu'un prêtre et un lévite sont passés sans s'arrêter.},\\
Et, toujours plus charmés, le soir nous le relûmes.\\!
Tels des enfants, s'ils ont pris un oiseau des cieux,\\
S'appellent en riant et s'étonnent, joyeux,\\
De sentir dans leur main la douceur de ses plumes.\\!
\end{verse}
\raggedleft{} Marine-Terrace, août 1855\footnote{Hugo postdate le poème, dont le manuscrit est daté de 1846, pour y apposer le sceau du deuil de son frère Abel.}.

\titel{\elf}\footnote{Auguste Vacquerie raconte dans \textit{Profils et grimaces} (1856) que Ponto était un épagneul très indépendant, qui fuyait régulièrement sa propriétaire pour aller se nourrir dans les maisons du voisinage, et notamment à Marine-Terrace — ce n'est donc pas, comme le laisse entendre le poème, le chien du poète lui-même. Nous remercions Morgan Guyvarc'h de nous avoir signalé cette référence.}
\gedicht{}
Je dis à mon chien noir : « Viens, Ponto, viens-nous-en ! »\\
Et je vais dans les bois, mis comme un paysan ;\\
Je vais dans les grands bois, lisant dans les vieux livres.\\
L'hiver, quand la ramée est un écrin de givres,\\
Ou l'été, quand tout rit, même l'aurore en pleurs,\\
Quand toute l'herbe n'est qu'un triomphe de fleurs,\\
Je prends Froissart, Montluc, Tacite\footnote{Jean Froissart (v. 1337-v. 1410), auteur de chroniques qui célèbrent les valeurs de la chevalerie et constituent une source importante sur la guerre de Cent Ants; Blaise de Monluc (v. 1500–1577), maréchal de France dont les Mémoires, parus sous le titre \textit{Commentaires}, retracent l'histoire miliaire de 1521 à 1576, tout en développant es considérations morales sur les qualités d'un homme de guerre; Tacite (54–120), historien romain célèbre pour ses \textit{Annales}, qui couvrent l'histoire romaine de Tibère à Néron. Il se montre critique à l'égard de la tyrannie et donne à ses textes une teinte philosophique.}, quelque histoire,\\
Et je marche, effaré des crimes de la gloire.\\
Hélas ! l'horreur partout, même chez les meilleurs !\\
\clearpage{}
Toujours l'homme en sa nuit trahi par ses veilleurs !\\
Toutes les grandes mains, hélas ! de sang rougies !\\
Alexandre ivre et fou\footnote{Au cours d'un banquet, Alexandre le Grand, sous l'effet de l'ivresse, tua son ami Cleitos.}, César perdu d'orgies\footnote{Les détracteurs de Jules César l'accusaient d'avoir des mœurs dissolues; s'ajoute à ces rumeurs le mythe de l'orgie romaine.},\\
Et, le poing sur Didier, le pied sur Vitikind,\\
Charlemagne souvent semblable à Charles-Quint\footnote{Charlemagne assiégea puis détrôna en 774 Didier, roi des Lombards, dont il avait pourtant épousé la fille avant de la répudier; de 777 à 785, il réprima dans le sang la rébellion des Saxons qui refusaient de se convertir au christianisme et dont Widukind, ou Witterkind, était le chef. Le passé du sage empereur des chansons de geste est donc entaché, tout comme celui de Charles Quint, autre empereur conquérant, dont Hugo met en scène la jeunesse trouble dans \textit{Hernani}.} ;\\
Caton de chair humaine engraissant la murène\footnote{Selon Sénèque, l'homme d'affaires romain Védius Pollion jeta à ses murènes (poissons, carnassiers) un esclave qui avait brisé une coupe lors d'un dîner. Hugo prête ce forfait à Caton l'Ancien ou à Caton l'Utique, écrivains et homme politiques romains, célèbres l'un pour sa persévérance, l'autre pour son intégrité, afin de montrer «l'horreur [\ldots] même chez les meilleurs».} ;\\
Titus crucifiant Jérusalem\footnote{En 70, l'empereur romain Titus détruisit Jérusalem et en incendia le Second Temple.} ; Turenne,\\
Héros, comme Bayard et comme Catinat,\\
À Nordlingue, bandit dans le Palatinat\footnote{Le maréchal de France Turenne (1611–1675), emblème de la gloire militaire, remporta en 1645 la seconde bataille de Nördlingen, raison pour laquelle il mérite d'être comparé au mythique chevalier Bayard (1475–1526), «sans peur et sans reproche», ou au maréchal Catinat (1637–1712), qui mena une brilliante carrière militaire sous Louis XIV.\@ Mais Hugo rappelle que Turenne fut également l'auteur, en 1674, du «ravage du Palatinat», série d'exactions systématiques destinées à briser la population civile pendant la guerre de Hollande.} ;\\
\clearpage{}
Le duel de Jarnac, le duel de Carrouge\footnote{Deux duels judiciaires restés célèbres. En 1386, Jean de Carrouges tua Jacques Legris lors d'un duel judiciaire, supposé être un jugement divin prouvant la culpabilité du vaincu. Mais quelque temps plus tard, un homme avoua le crime dont Legris avait été accusé. Les duels judiciaires se raréfièrent alors, et le dernier eu lieu en 1547. Au cours de ce combat, le baron de Jarnac frappa son adversaire à l'arrière de la cuisse, grâce ä un coup que lui avait enseigné un spadassin italien. Bien que permis par les règles du duel, ce coup devin synonyme d'attaque déloyale. Ce duel fut le dernier à être autorisé publiquement.} ;\\
Louis Neuf tenaillant les langues d'un fer rouge\footnote{Louis IX, dit Saint Louis, considéré comme le roi juste et bon par excellence, n'en appliquait pas moins des peines cruelles, comme celle qui consistait à percer au fer rouge la langue des blasphémateurs, châtiment auquel le pape Clément IV lui demanda de mettre fin.} ;\\
Cromwell trompant Milton\footnote{Le poète John Milton (1608–1674) fut le secrétaire du conseil d'Olivier Cromwell (1599–1658), Lord Protecteur du Commonwealth aprés la Première Révolution anglaise. Hugo les met en scène à l'acte III, scène 4 de son \textit{Cromwell}, où le poète fait part aut Lord Protecteur de sa déception: il avait vu en lui un héros libérateur et lui découvre une ambtion qui pourrait le mener à la tyrannie.}, Calvin brûlant Servet\footnote{Michel Servet (1511–1553) mourut sur le bûcher, accusé d'hérésie par Calvin, pourtant figure de la liberté de penser au même titre que Luther, cité dans «Écrit en 1846» (V, III, voir \hyperlink{page.120}{p. 120)}.}.\\
Que de spectres, ô gloire ! autour de ton chevet !\\
Ô triste humanité, je fuis dans la nature !\\
Et, pendant que je dis : « Tout est leurre, imposture,\\
Mensonge, iniquité, mal de splendeur vêtu ! »\\
\clearpage{}
Mon chien Ponto me suit. Le chien, c'est la vertu\\
Qui, ne pouvant se faire homme, s'est faite bête.\\
Et Ponto me regarde avec son œil honnête.\\
\end{verse}
\raggedleft{} Marine-Terrace, mars 1855.

\titel{\zwoelf}\footnote{«À la douloureuse [mère]», en latin. Allusion au \textit{Stabat mater dolorosa}, chant liturgique consacré aux souffrances de Marie debout au pied de la croix. Le datif latin rappelle «Pauca meæ» et unit symboliquement Adèle Hugo et sa fille défunte.} 
\gedicht{}
Mère, voilà douze ans que notre fille est morte ;\\
Et depuis, moi le père et vous la femme forte,\\
Nous n'avons pas été, Dieu le sait, un seul jour\\
Sans parfumer son nom de prière et d'amour.\\
Nous avons pris la sombre et charmante habitude\\
De voir son ombre vivre en notre solitude,\\
De la sentir passer et de l'entendre errer,\\
Et nous sommes restés à genoux à pleurer.\\
Nous avons persisté dans cette douleur douce,\\
Et nous vivons penchés sur ce cher nid de mousse\\
Emporté dans l'orage avec les deux oiseaux.\\
Mère, nous n'avons pas plié, quoique roseaux,\\
Ni perdu la bonté vis-à-vis l'un de l'autre,\\
Ni demandé la fin de mon deuil et du vôtre\\
À cette lâcheté qu'on appelle l'oubli.\\
Oui, depuis ce jour triste où pour nous ont pâli\\
Les cieux, les champs, les fleurs, l'étoile, l'aube pure,\\
Et toutes les splendeurs de la sombre nature,\\
Avec les trois enfants qui nous restent, trésor\\
\clearpage{}
De courage et d'amour que Dieu nous laisse encor,\\
Nous avons essuyé des fortunes diverses,\\
Ce qu'on nomme malheur, adversité, traverses,\\
Sans trembler, sans fléchir, sans haïr les écueils,\\
Donnant aux deuils du cœur, à l'absence, aux cercueils,\\
Aux souffrances dont saigne ou l'âme ou la famille,\\
Aux êtres chers enfuis ou morts, à notre fille,\\
Aux vieux parents repris par un monde meilleur,\\
Nos pleurs, et le sourire à toute autre douleur.\\
\end{verse}
\raggedleft{} Marine-Terrace, août 1855.

\titel{\dreizehn}
\gedicht{}

Maintenant que\footnote{Cette anaphore reprend celle du début d'«À Villequier» (IV, XV, \hyperlink{page.83}{p. 83}).} mon temps décroît comme un flambeau,\\
Que mes tâches sont terminées ;\\
Maintenant que voici que je touche au tombeau\\
Par les deuils et par les années,\\!
Et qu'au fond de ce ciel que mon essor rêva,\\
Je vois fuir, vers l'ombre entraînées,\\
Comme le tourbillon du passé qui s'en va,\\
Tant de belles heures sonnées ;\\!
Maintenant que je dis : — Un jour, nous triomphons ;\\
Le lendemain, tout est mensonge ! —\\
Je suis triste, et je marche au bord des flots profonds,\\
Courbé comme celui qui songe\footnote{Cette attitude rappelle celle du poète dans le deuxième quatrain de «Demain, dès l'aube \ldots» (IX, XIV, \hyperlink{page.82}{p. 82}).}.\\!
Je regarde, au-dessus du mont et du vallon,\\
Et des mers sans fin remuées,\\
S'envoler sous le bec du vautour aquilon,\\
Toute la toison des nuées ;\\!
\clearpage{}
J'entends le vent dans l'air, la mer sur le récif,\\
L'homme liant la gerbe mûre ;\\
J'écoute, et je confronte en mon esprit pensif\\
Ce qui parle à ce qui murmure ;\\!
Et je reste parfois couché sans me lever\\
Sur l'herbe rare de la dune,\\
Jusqu'à l'heure où l'on voit apparaître et rêver\\
Les yeux sinistres de la lune.\\!
Elle monte, elle jette un long rayon dormant\\
À l'espace, au mystère, au gouffre ;\\
Et nous nous regardons tous les deux fixement,\\
Elle qui brille et moi qui souffre.\\!
Où donc s'en sont allés\footnote{Hugo convoque ici le motif de l'\textit{ubi sunt} («où sont-ils?»), \textit{topos} littéraire qui consiste à s'interroger sur le devenir de ce qui a disparu (d'abord les Grands de ce monde, puis le souvenir des temps heureux).} mes jours évanouis ?\\
Est-il quelqu'un qui me connaisse ?\\
Ai-je encor quelque chose en mes yeux éblouis,\\
De la clarté de ma jeunesse ?\\!
Tout s'est-il envolé ? Je suis seul, je suis las ;\\
J'appelle sans qu'on me réponde ;\\
Ô vents ! ô flots ! ne suis-je aussi qu'un souffle, hélas !\\
Hélas ! ne suis-je aussi qu'une onde ?\\!
Ne verrai-je plus rien de tout ce que j'aimais ?\\
Au dedans de moi le soir tombe.\\
\clearpage{}
Ô terre, dont la brume efface les sommets,\\
Suis-je le spectre, et toi la tombe ?\\!
Ai-je donc vidé tout, vie, amour, joie, espoir ?\\
J'attends, je demande, j'implore ;\\
Je penche tour à tour mes urnes pour avoir\\
De chacune une goutte encore !\\!
Comme le souvenir est voisin du remord !\\
Comme à pleurer tout nous ramène !\\
Et que je te sens froide en te touchant, ô mort,\\
Noir verrou de la porte humaine !\\!
Et je pense, écoutant gémir le vent amer,\\
Et l'onde aux plis infranchissables ;\\
L'été rit, et l'on voit sur le bord de la mer\\
Fleurir le chardon bleu des sables.\\

\end{verse}
\raggedleft{} 5 août 1854, anniversaire de mon arrivée à Jersey.

\titel{\vierzehn}\footnote{Claire Pradier, fille de Juliette Drouet, morte de pphtisie en 1846, à vingt ans, comme Léopoldine. Lorsqu'elle était pensionnaire, Victor Hugo lui rendait visite chaque jeudi avec Juliette Drouet et subvenait en grande partie à ses besoins.}
\gedicht{}

Quel âge hier ? Vingt ans. Et quel âge aujourd'hui ?\\
L'éternité. Ce front pendant une heure a lui.\\
Elle avait les doux chants et les grâces superbes ;\\
Elle semblait porter de radieuses gerbes ;\\
Rien qu'à la voir passer, on lui disait : Merci !\\
Qu'est-ce donc que la vie, hélas ! pour mettre ainsi\\
Les êtres les plus purs et les meilleurs en fuite ?\\
Et, moi, je l'avais vue encor toute petite.\\
Elle me disait vous, et je lui disais tu.\\
Son accent ineffable avait cette vertu\\
De faire en mon esprit, douces voix éloignées,\\
Chanter le vague chœur de mes jeunes années.\\
Il n'a brillé qu'un jour, ce beau front ingénu.\\
Elle était fiancée à l'hymen inconnu.\\
À qui mariez-vous, mon Dieu, toutes ces vierges ?\\
Un vague et pur reflet de la lueur des cierges\\
Flottait dans son regard céleste et rayonnant ;\\
Elle était grande et blanche et gaie ; et, maintenant,\\
Allez à Saint-Mandé\footnote{Le cimetière où est inhumée Claire Pradier (voir IV, XI, \hyperlink{page.77}{p. 77}).}, cherchez dans le champ sombre,\\
\clearpage{}
Vous trouverez le lit de sa noce avec l'ombre ;\\
Vous trouverez la tombe où gît ce lys vermeil ;\\
Et c'est là que tu fais ton éternel sommeil,\\
Toi qui, dans ta beauté naïve et recueillie,\\
Mêlais à la madone auguste d'Italie\\
La Flamande qui rit à travers les houblons,\\
Douce Claire aux yeux noirs avec des cheveux blonds.\\!
Elle s'en est allée avant d'être une femme ;\\
N'étant qu'un ange encor ; le ciel a pris son âme\\
Pour la rendre en rayons à nos regards en pleurs,\\
Et l'herbe, sa beauté, pour nous la rendre en fleurs.\\!
Les êtres étoilés que nous nommons archanges\\
La bercent dans leurs bras au milieu des louanges,\\
Et, parmi les clartés, les lyres, les chansons,\\
D'en haut elle sourit à nous qui gémissons.\\
Elle sourit, et dit aux anges sous leurs voiles :\\
Est-ce qu'il est permis de cueillir des étoiles ?\\
Et chante, et, se voyant elle-même flambeau,\\
Murmure dans l'azur : Comme le ciel est beau !\\
Mais cela ne fait rien à sa mère qui pleure ;\\
La mère ne veut pas que son doux enfant meure\\
Et s'en aille, laissant ses fleurs sur le gazon,\\
Hélas ! et le silence au seuil de la maison !\\!
Son père\footnote{James Pradier, père de Claire, sculpteur, mort en 1852, à soixant-deux ans.}, le sculpteur, s'écriait : — Qu'elle est belle !\\
Je ferai sa statue aussi charmante qu'elle.\\
C'est pour elle qu'avril fleurit les verts sentiers.\\
\clearpage{}
Je la contemplerai pendant des mois entiers\\
Et je ferai venir du marbre de Carrare.\\
Ce bloc prendra sa forme éblouissante et rare ;\\
Elle restera chaste et candide à côté.\\
On dira : « Le sculpteur a deux filles : Beauté\\
« Et Pudeur ; Ombre et Jour ; la Vierge et la Déesse ;\\
« Quel est cet ouvrier de Rome ou de la Grèce\\
« Qui, trouvant dans son art des secrets inconnus,\\
« En copiant Marie, a su faire Vénus ? »\\!
Le marbre restera dans la montagne blanche,\\
Hélas ! car c'est à l'heure où tout rit, que tout penche ;\\
Car nos mains gardent mal tout ce qui nous est cher ;\\
Car celle qu'on croyait d'azur était de chair ;\\
Et celui qui taillait le marbre était de verre ;\\
Et voilà que le vent a soufflé, Dieu sévère,\\
Sur la vierge au front pur, sur le maître au bras fort ;\\
Et que la fille est morte, et que le père est mort !\\!
Claire, tu dors. Ta mère, assise sur ta fosse,\\
Dit : — Le parfum des fleurs est faux, l'aurore est fausse,\\
L'oiseau qui chante au bois ment, et le cygne ment,\\
L'étoile n'est pas vraie au fond du firmament,\\
Le ciel n'est pas le ciel et là-haut rien ne brille,\\
Puisque, lorsque je crie à ma fille : « Ma fille,\\
Je suis là. Lève-toi ! » quelqu'un le lui défend ;\\
Et que je ne puis pas réveiller mon enfant ! —\\
\end{verse}
\raggedleft{} Juin 1854\footnote{La date, fictive, fait du poème la commèmoration de l'anniversaire de la mort de Claire Pradier, le 21 juin 1846.}.

\titel{\fuenfzehn}
\center{ \Large \textit{(réponse à la dédicace de son drame} La Conscience\footnote{Très unis à leurs débuts, Victor Hugo et Alexandre Dumas eurent ensuite des relations plus houleuses, sur fond de rivalité littéraire. Mais Dumas apporta un soutien inconditionnnel à Hugo lorsqu'il fut exilé. Son drame \textit{La Conscience} (1854) est précédé de la dédicace suivante: «C'est à vous, mon cher Hugo, que je dédie le drame de \textit{La Conscience}. Recevez-le comme le témoignage d'une amitié qui a survécu à l'exil, et qui survivra, je l'espère, même à la mort. Je crois à l'immortalité de l'âme.»})}

\gedicht{}
Merci du bord des mers à celui qui se tourne\\
Vers la rive où le deuil, tranquille et noir, séjourne,\\
Qui défait de sa tête, où le rayon descend,\\
La couronne, et la jette au spectre de l'absent,\\
Et qui, dans le triomphe et la rumeur, dédie\\
Son drame à l'immobile et pâle tragédie !\\!
Je n'ai pas oublié le quai d'Anvers\footnote{Hugo quitta la Belgique le 1\textsuperscript{er} août 1852 par le port d'Anvers, où Dumas était venu lui faire ses adieux.}, ami,\\
Ni le groupe vaillant, toujours plus raffermi,\\
D'amis chers, de fronts purs, ni toi, ni cette foule.\\
Le canot du steamer soulevé par la houle\\
Vint me prendre, et ce fut un long embrassement.\\
\clearpage{}
Je montai sur l'avant du paquebot fumant,\\
La roue ouvrit la vague, et nous nous appelâmes :\\
— Adieu ! — Puis, dans les vents, dans les flots, dans les lames,\\
Toi debout sur le quai, moi debout sur le pont,\\
Vibrant comme deux luths dont la voix se répond,\\
Aussi longtemps qu'on put se voir, nous regardâmes\\
L'un vers l'autre, faisant comme un échange d'âmes ;\\
Et le vaisseau fuyait, et la terre décrut ;\\
L'horizon entre nous monta, tout disparut ;\\
Une brume couvrit l'onde incommensurable ;\\
Tu rentras dans ton œuvre éclatante, innombrable,\\
Multiple, éblouissante, heureuse, où le jour luit ;\\
Et, moi, dans l'unité sinistre de la nuit.\\
\end{verse}
\raggedleft{} Marine-Terrace, décembre 1854\footnote{Hugo andtidate le poème de sept mois pour en faire une réponse immédiate au drame du Dumas, représenté pour la première fois le 6 novembre 1854.}.
\end{document}

